\chapter{Annexe}

\section{Procédure de création des annotations}

\begin{algorithm}[h]
\small
\Variable{$Tprecedent$ : flottant}
\PourCh{clef $M$ du dictionnaire $D$}{
\PourCh{\tetxit{Annotation} $A$ de ordonnerParTemporalite($D[M]$)}{
$Tprecedent \gets 1.0$\tcp*{Frontière de la métastructure précédente}
\Si{$A.type$='Cadence'}{
	\eSi{il existe une métastructure $M2$ déjà identifiée et similaire}{
	$M.ajouter($'Metastructure',$M2.valeur, Tprecedent, A.fin)$\tcp*{Ajouter la métastructure similaire à une métastructure déjà identifiée dans le mouvement}
	}{
	$M.ajouter($'Metastructure',nouvelleValeurMetastructure(),$ Tprecedent, A.fin)$\tcp*{Ajouter la nouvelle métastructure}
	}
	$Tprecedent \gets A.debut$\tcp*{La fin de la métastructure précédente devient le début de la nouvelle}
}
}
}
\Kwrenv $D$\;
\caption{NommerIdentifierMetastructure($D$ : dictionnaire des annotations)}

\label{algo:metastruct}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[H]
\small
\PourCh{clef $M$ du dictionnaire $D$}{
\PourCh{\textit{Annotation} $A$ de ordonnerParTemporalite($D[M]$)}{
\Si{$A.type$='Metastructure'}{
	\eSi{existeMotifImitationEntre(A.debut,A.fin)}{
	\eSi{existeRetardsEntre(A.debut,A.fin)}{
	$M.ajouter($'Metatexture','2a', $A.debut, A.fin)$\;
	}{
	$M.ajouter($'Metatexture','2b', $A.debut, A.fin)$\;
	}
	}{
	$M.ajouter($'Metatexture','1', $A.debut, A.fin)$\;
	}
}
}
}
\Kwrenv $D$\;
\caption{NommerMetatexture($D$ : dictionnaire des annotations)}

\label{algo:metatexture}
\end{algorithm}

Cette section vise à expliquer la manière avec laquelle les annotations ont été effectuées. Voici des explications algorithmiques des processus d'analyses et de décision d'annoter tel ou tel élément. Ces algorithmes décomposés par un humain (moi, l'étudiant qui a annoté) conduit aux annotations telles qu'elles figurent dans le corpus ainsi constitué.\\

La métastructure est le squelette principal du mouvement, il le découpe en plages de temporalités avec pour valeur une lettre qui identifie sa similarité avec les autres métastructures du mouvement. L'\textbf{Algorithme \ref{algo:metastruct}} détaille la manière d'identifier les frontières marquées par des cadences de ces métastructures et la procédure de choix des valeurs (noms) qui leurs sont associées.\\

Les métatextures (ou textures des métastructures) sont des infos supplémentaires sur les mêmes plages temporaires que les métastructures (voir \textbf{Algorithme \ref{algo:metatexture}}). On les nomme selon la syntaxe introduite dans le chapitre précédent.\\

Les densités rythmiques majoritaires par mesure se calculent en regardant la durée moyenne des notes au sein de cette mesure et sur toutes les voix. On créé cette annotation que l'on rajoute dans le dictionnaire des annotations. La procédure est détaillée dans l'\textbf{Algorithme \ref{algo:densitemajo}}.\\

\begin{algorithm}[h]
\small
\Variable{$L$,$L2$ : listes de flottants}
\PourCh{mouvement $M$ du corpus}{
\PourCh{mesure $m$ du mouvement $M$}{
$L \gets []$\;
\PourCh{note $n$ de la mesure $m$}{
	$L.ajouter(n.fin-n.debut)$\tcp*{Ajouter la durée de la note}
}
}
$L2 \gets elementsMajoritaires(L)$\tcp*{Liste de taille 1 ou 2}
$L2 \gets L2.trier()$\tcp*{Trier par ordre croissant}
\eSi{taille(L2)=1}{
	$M.ajouter($'Densité',chaineDeCaractères(L2[0]), $m.debut, m.fin)$\;
	}{
	$M.ajouter($'Densité',L2[0]+'/'+L2[1], $m.debut, m.fin)$\;
	}
}

\Kwrenv $D$\;
\caption{DensiteRythmiqueMajoritaireSelonNotes($D$ : dictionnaire des annotations)}

\label{algo:densitemajo}
\end{algorithm}

Pour créer les annotations liées aux zones modulantes, on utilise les données de DCMLab en repérant le début et la fin de zone de \textit{tonicization} afin de créer une nouvelle annotation selon le format établit précédemment (voir \textbf{Algorithme \ref{algo:modulation}}).

\begin{algorithm}[h]
\small
\PourCh{mouvement $M$ du corpus}{
$T \gets 1.0$\;
$V \gets NULL$\;
\PourCh{annotation $d$ de DCMLab ordonnée par temporalité}{
	\Si{$d$ est une marque de début de modulation}{
		$T \gets d.debut$\tcp*{Debut de la modulation}
		$V \gets d.valeur$\tcp*{Valeur/tag de la modulation}
	}
	\Si{$d$ est une marque de fin de modulation}{
		$M.ajouter($'Modulation',$V,T, d.debut)$\;
	}
}
}

\Kwrenv $D$\;
\caption{IdentifierPlagesModulation($D$ : dictionnaire des annotations)}

\label{algo:modulation}
\end{algorithm}

\newpage

\section{Étude comparative des partitions (Opus 4, Sonate no. 9, I - Largo)}

Pour démontrer la fiabilité des données utilisées, voici un extrait de la même partition dans plusieurs éditions :
\begin{itemize}
	\item Manuscrit (1694 - ca.1700-20) - \textsc{Figure }\ref{fig:manuscrit}
	\item Gravure 1ère édition (1694) - \textsc{Figure }\ref{fig:1694}
	\item 1735 - \textsc{Figure }\ref{fig:1735}
	\item 1890 - \textsc{Figure }\ref{fig:1890}
	\item 1933 - \textsc{Figure }\ref{fig:1933}
	\item MIDI et annoté par DCMLab (2021) - \textsc{Figure }\ref{fig:2021}
\end{itemize}

On constate que les notes sont positionnées aux mêmes endroits à chaque fois. À noter que sur les premières édition on séparait les voix sur des cahiers différents pour des raisons techniques car on gravait les notes unes à unes comme les lettres d'un journal aux balbutiements de l'imprimerie. 

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.99\textwidth]{figures/manuscrit.png}
    \caption{Manuscrit n.d.(ca.1700-20), écrit en 1694}
    \label{fig:manuscrit}
\end{figure}

	\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/1694.png}
    \caption{Gravure de 1694 (1ère édition)}
    \label{fig:1694}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/1735.png}
    \caption{Édition de 1735}
    \label{fig:1735}
\end{figure}

	\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/1890.png}
    \caption{Édition de 1890}
    \label{fig:1890}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/1933.png}
    \caption{Édition de 1933}
    \label{fig:1933}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/2021.png}
    \caption{MIDI et annoté par DCMLab (2021)}
    \label{fig:2021}
\end{figure}